<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>iOSDC on Yagamo Style</title>
    <link>https://yagamo-style.com/tags/iosdc/</link>
    <description>Recent content in iOSDC on Yagamo Style</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Sep 2019 19:57:25 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://yagamo-style.com/tags/iosdc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>iOSDC 2019 に参加してきました</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2019/09/08/iosdc2019day2/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2019 19:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2019/09/08/iosdc2019day2/</guid>
      <description>2.5 日間にわたって開催されていた iOSDC 2019 が終了しました。正確には、今はまだこのブログを書いている途中なので終了ではないですが（&amp;ldquo;ブログを書くまでが iOSDC&amp;rdquo;）。
私自身の登壇に関しては、前回のエントリ iOSDC 2019 に Mac の環境構築に関する内容で登壇してきました をぜひご覧ください。
ここでは、それ以外について振り返りたいと思います。
公式サイト、ハッシュタグなど  https://iosdc.jp/2019/ @iosdcjp #iosdc  イベント全体について もちろん、最高のスタッフで全体的に素晴らしかったです！ が、いくつかピックアップします。
良かったこと 公式アプリ  アプリ自体も良かったですし、フィードバックを素早く反映されていてすごいなと思いました 具体的には、練習会のときに「スピーカーだけじゃなくて、スタッフの方の Twitter リンクはないのですか？」とお伝えしたら直後のリリースで対応されていました！  ネットワーク  毎年改善が目覚ましいです ごく短時間、繋がりにくいのと WiFi の先でインターネットに接続できないこともありましたが、ほぼ問題なく接続できていました  1,000 人越えのしかもコミュニティベースのイベントで、これは本当にすごいなと思います   Aruba の最新の機器をこのカンファレンスで（たぶん）国内初の利用とか、気合入ってますね！  映像技術  登壇者のスライドとそこから切り替えてデモ実施時の映像、登壇者の映像をセッションタイトル付きの枠にその場で合成して配信してました また、スライドの縦横比によって即座に切り替えたりも ボーッとしてると当たり前のように思えますが、冷静に考えてとてもすごい！  スピーカーディナーでの 1min ピッチ  文章からだけじゃなくて、動画でトークの内容を事前に宣伝する試みは面白いなと思いました スピーカーの立場としても、これを行うことで話す練習にもなるし、考えをまとめるいい機会になりました  ルーキーズ LT 練習会  Twitter や別のエントリで何度も書いてますが、これは練習という意味だけでなく最高でした！ 練習会の参加者（スピーカーだけじゃなくてスタッフの皆さん）は、顔を合わせるたびに話が盛り上がる感じになってました どなたかがツイートしていましたが、この &amp;ldquo;文化祭&amp;rdquo; みたいな感じがすごくいいなーと思いました この練習会は、次に採択されてももう二度と参加できないのが寂しいです😢  座席予約  個人サポーターおよびジョーカーチケットを持ってる人が、あらかじめ聞きたいセッションの席を予約できるシステムです 人気のセッションは前のセッションを諦めて並ぶ必要があったりしたけど、それを（ある程度）解消できます 私は並ぶのが苦手なタイプなので、これはありがたかったです！  オープニングパーティ、茶会、懇親会  交流を測る場としては同じだけど、それぞれコンセプトが違っていて楽しかったです  オープニングパーティは話す、というよりもみんなで踊って楽しむ（音量大きめ） 茶会は &amp;ldquo;ノンアルコールがマジョリティ&amp;rdquo;。着席でカテゴリ別のテーブルや、ボードゲームなどもあり 懇親会は立食で、いわゆる普通の懇親会   多くのカンファレンスは最終日の懇親会のみだけなので都合がつかないこともあるけど、複数あると参加できる可能性が増えていいですね  もっと良くできるかも iOSDC チャレンジ  これ自体は、ゲーム性があってとても楽しいものでした トークンを探すために、多くのスポンサーブースにも自然と足が向くという、よく考えられた仕組みです  2017 年の、スポンサーロゴ缶バッジと近いですね   が、例年の自分の行動と照らし合わせてみると、いつもであれば聞いたセッションのフィードバックをしていた時間を、トークン探しに費やしていました そのため、聞いてすぐにフィードバックが送れず、ほとんどは全日程が終わった後に書くことになりました そこは、どちらを優先するかの参加者の問題なので、私の考え方次第ですね  セッションのバランス  これも感じ方次第なのですが、 iOS やその周辺技術以外のトークが比較的固まっている時間帯がありました  最終日 LT の後半   全体からすると割合はそこまで多くなかったと思うのですが、印象的にそう見えてしまった感じがします でも、トークの題材を限定しすぎるよりも自分の知らなかったいろんな内容を知るのは楽しいです！  茶会の流動性  茶会は基本、着席でテーブルを囲んで話すスタイルでした そのため、人の流動性は少なく、多くの人との交流という点ではちょっともったいなかったです  意図して動かないというわけではなくて、座ってるとじっくり話し込んじゃって気付いたら時間が経過している   どなたか言ってましたが、スタッフが途中でアナウンスをしてみてもいいのかなと思いました  名札のプロフィール QR  参加者同士のアカウント交換しやすいように、名札に fortee のアカウント情報へアクセスする QR コードが付いていました これはすごく便利！だったのですが、私は活用できていませんでした（活用したつもりになっていました） スピーカー情報を登録していたので、それが表示されるものと思っていたのですが、それとは別に入力が必要でした それに気付いたのが終盤だったので、私の QR コードを読み込んでくださっていた方々は無を見ていたことになります… スピーカーに対して、「スピーカー情報だけ入力してもダメだよ」とのアナウンスが事前にあると良かったかも知れません  次回への抱負  今回の私のトークは「試行錯誤してる」状態で終わってしまいました 引き続き試すので、そこで得られた知見などをまたお話ししたいなと思ってます 今回は参加できなかった、企業スポンサーとしてもまた帰って来るために組織もなんとかしたい…  参加したセッションについての一言感想 たくさん感想はあるのですが、ものすごい量になりそうなのでそれぞれ一言だけ感想を書きます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iOSDC 2019 に Mac の環境構築に関する内容で登壇してきました</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2019/09/07/iosdc2019day1/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2019 07:33:45 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2019/09/07/iosdc2019day1/</guid>
      <description>iOSDC 2019 に Mac の環境構築の内容で LT 登壇します で書いていましたが、ルーキーズ LT に登壇してきました。 普段からトレーニングで話してはいますが、全くの別物なのでずっと緊張してました。
若干のミス（残り時間を間違えて、 15 秒余らせたまま最後の部分を省略してしまった）はあったものの、お伝えできたかなと思います。
公式サイト、ハッシュタグなど  https://iosdc.jp/2019/ @iosdcjp #iosdc  発表スライド Speaker Deck に上げたので、ぜひご覧ください。
 完全に同じ開発環境を素早く用意できる（もしくはできない）技術  モチベーション トレーニングの環境作成って、とても気をつかいます。特に、 Mac を使うトレーニングの場合、多くの受講者が Windows しか触ったことがないです。 そのため、トレーナーがデモしている環境と、受講者の環境にちょっとでも差があると、受講者はとても戸惑います。 なので、環境は少しの違いもなく揃えておく必要があります。
ただし、全部手作業で行うのは効率的ではなく、ミスも発生します。それに、セットアップ自体は技術に長けた我々トレーナーではなく、別の部隊です。なので、技術的に難しい手順は踏ませられません。
話したこと いかにミスを防ぎ、大量の Mac を素早く正確にセットアップするかという点について、これまで取ってきた様々な手法についてお話ししました。 現在、残念ながら以前と比較して手間のかかる方式で行わざるを得ず、まだ模索している状況です。 それも含め、現状をお伝えしました。
紹介した技術 Apple の提供する機能 NetRestore  macOS Server の 1 機能として提供されていました  Apple の「モノリシックイメージからのリストアは推奨しない」方針により、現在は利用できません macOS Server にはまだ機能が残っていますが、 GUI の画面は削除されました 2018 年以降（T2 Security Chip搭載）の Mac ではネットワークブート機能が削除されたため、 NetRestore が機能したとしても、各 Mac からは NetRestore イメージにはアクセスできません   事前に作成しておいたシステムイメージと完全に同じ環境がリストアできます とても素早い（リストア開始から完了まで 5,6 分）  Time Machine  履歴を持ったバックアップを取れる機能です 基本的に、同じバックアップから複数の Mac をリストアすることは前提にしていません  そのためか、複数の Mac から同時にリストアできません   Time Machine からのリストアは、 NetRestore のようなブロックコピーではないので時間がかかります  MDM(Mobile Device Management)  社内で iOS を集中管理する際などに利用しますが、 macOS にも対応しています Configuration Profile に設定を記述し、それをサーバからプッシュすることで設定を強制します Apple Business Manager(ABM) と連携することで、 VPP(Volume Purchase Program) で購入した App Store のアプリのインストールを各クライアントに強制できます  ただし、 App Store にある最新のアプリがインストールされるため、「チームで Xcode のバージョンを固定している」場合などには別の策を取る必要があります   ABM は、 VPP と DEP を統合したものです  VPP(Volume Purchase Program) DEP(Device Enrollment Program)    ASR(Apple Software Restore)  今回紹介した技術の中では NetRestore 以外唯一、インストールではなくイメージのコピーを行う技術  なので、リストアは速いです（数分） ただし、イメージは各 Mac に個別にコピーしておく必要があります   Disk Utility を利用してシステムのイメージを DMG ファイルとして作成し、それをもとに macOS Recovery 上でコマンドラインからリストアします macOS 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iOSDC 2019 に Mac の環境構築の内容で LT 登壇します</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2019/09/03/iosdc2019pre/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2019 13:14:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2019/09/03/iosdc2019pre/</guid>
      <description>2016 年の初回開催から参加している、 iOSDC に今年も参加します（9/5-7 開催）。 昨年までは個人サポーター（およびスポンサー企業の社員）として参加していましたが、今年は LT に登壇します！ なので、スピーカー兼個人サポーターとしての参加です（今期から、弊社は技術系のカンファレンスにスポンサーを出さない方針になってしまいました…）。
公式サイト、ハッシュタグなど  https://iosdc.jp/2019/ @iosdcjp #iosdc  私（Hiroyuki Aoki）について  株式会社カサレアルで、研修のトレーナーをしています iOS や Android アプリ開発コースも担当していますが、国内唯一の Apple 認定トレーナーとして macOS のシステム管理コースなども担当しています  ちなみに、カサレアルは国内唯一の Apple 認定トレーニングプロバイダーです Apple の macOS 認定資格（Apple Certified Support Professional）の試験も、弊社で受験可能です   業務を行う中で得た知見から、今回の LT では Mac の環境構築に関する内容を話します  こんなことを話します 完全に同じ開発環境を素早く用意できる（もしくはできない）技術  弊社では、トレーニングで利用するために、たくさんの Mac を全部同じ状態にセットアップしています 手作業で設定すると、ちょっとずつ設定がズレてしまい、受講者に同じ体験をして頂くことができません そのため、素早く・簡単に・完全に同じ状態の Mac をセットアップする必要性があります 以前は利用できた方法が使えなくなったりと一筋縄では行かないのですが、これまでどうやってきて今後どうして行くのか、お話しします  私の登壇は 9 月 6 日の 16:35 、 Track Aの LT 前半の最後です。 アプリの開発技術ではないですが、 Mac の設定も奥が深くて楽しいですよ！ それに、みなさんの普段の Mac 環境準備にも、もしかしたら役に立つ情報があるかも知れません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iOSDC 2018 感想など</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2018/09/15/iosdc2018/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2018 21:32:57 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2018/09/15/iosdc2018/</guid>
      <description>今年も個人サポーター（初回から 3 年連続）として iOSDC に参加してきました。トークには応募してたけど、残念ながら選に漏れました。 あと、弊社は昨年からブーススポンサーをやってるので、そっちにも顔を出してました。
公式サイト、ハッシュタグなど  https://iosdc.jp/2018/ @iosdcjp #iosdc iOSDC 2018 セッション資料まとめ  今年は 8/30-9/2 の開催でしたが、 8/30-31 は残念ながら iOSDE に登壇していたので iOSDC には 9/1,2 のみ参加です（名前が紛らわしい）。
セッションは高度な内容から日常で使える tips 、入門者向けの内容まで幅広く、どのレベルのエンジニアでも学びの得られる門戸の広いカンファレンスでした。特に後者はカンファレンスでは蔑ろにされることが多い気がするけど、いろんなエンジニアが学べて交流できるのって大事だなと思ってます（なので来年もそっち系でトーク応募します）。
ここがよかった 参加者として  初回からずっと参加してますが、「ここがもうちょっとこうなってるといいな」が毎年着実に改善されています。 昨年導入された「パックマンルール」もすごい！って思ったけど、今年の「機械的席詰めタイム」はそれ以上によく考えられてるなと思いました。 みんな気持ち的には「詰めた方がいいんだろうな」と思いつつ、最初から詰めるのは何となく気が引ける。で、結果的に 3 人掛けだと真ん中が空いちゃって後から来る人が入りづらい。それを上手く解決してるなーととても感心しました。 ノベルティのサコッシュ（斜め掛けのバッグ）。スリーブに入れた MacBook と iPad Pro 10.5 インチがぴったり収まるし、トートバッグと違って両手が空くのでとても便利でした。カンファレンス中、大活躍でした。 バドワイザー（瓶）が今年も継続されてた。  スポンサー＆サポーターとして  昨年ブーススポンサー用に作成して頂いた各社ロゴの缶バッジは、参加者がブースを回るモチベーションとなりとても好評でした（あと、登壇者に目立つところに付けて頂くことで露出を狙えた）。 今年はそういう感じのはないのか…とちょっとだけ残念な気持ちでしたが、運営の方々の思いである「参加者も一緒にイベントを作っていく仲間」というのが 3 年目ともなるとしっかり浸透していて、結果的に多くの方々に立ち寄って頂けました。 昨年は個人サポーター（個人スポンサー）の T シャツが一般と同じだったので、パーカーを着てないと見分けがつかなかったけど今年は一般がシルバー、個人サポーターがゴールドと違いがあってうれしかった（でもスポンサーブース用に会社のポロシャツを着てたので、着るチャンスがなかった…）。 来年もやります。  あれ？と思った点  昨年は LT の投票＆賞ってレギュラートークとは別にありませんでしたっけ？（うろ覚え）   参加したトークのひとこと感想 9/1 詳解 Fastfile  スピーカー: ぎぎにゃん さん @giginet 「詳解 Fastlane だと勘違いしてた人が…」あっ、はい Fastfile の話でしたが、以下のように Fastlane に限らず一般的に有用な内容でした  値は環境変数から読み込む 設定とロジックを分ける   私自身は Fastlane を使い始めたばかりなので、実際にこの辺りを見ながら少しずつ適用していきたいです  Depth in Depth  スピーカー: 堤修一 さん @shu223 深度はボケのためだけではない、という話でした 深度の種類やセンサーの仕組みなどから、丁寧に説明されていました 私自身は、深度を可視化するアプリを利用してていつも面白いなーと思ってましたが、意外と取るのは単純だと感じました（でもやったら多分難しいとは思う） 説明の明快さもさることながら、人物をくり抜いて背景合成するというキャッチーなデモが非常に分かり易かったです この日に生まれたお子さんが、私の娘と同じ誕生日なので何となくうれしいです。おめでとうございます！  5000 行の UITableView を差分更新する  スピーカー: ばんじゅん さん @banjun 差分更新のライブラリ比較や、パフォーマンスを落とさないための試行錯誤などに関する内容でした UITableView の差分更新については、 8/30, 31 にもいくつかセッションがあったようです ライブラリを入れればそれで解決、とは行かないようでした 実際にパフォーマンスが上がらずに、そのボトルネックを突き止め改善するプロセス自体が有用でした  気遣いの iOS プログラミング  スピーカー: ezura さん @eduraaa どの場面でも利用すべきベストなものはなく、いろいろな場面に活用できる引き出しを増やすことが重要というお話でした いくつか具体例を出しながら、コードの意図をより伝えやすい記述を紹介していました 紹介されていたどれも、 Swift らしい言語機能を上手く活用していました そのため、むしろ Java などの言語から移ってきた人にはすぐには理解しがたいのかもしれないと感じました メンバーの習熟度も考慮して採用する記述方法を記述する必要があり、引き出しを増やしておくのは重要だと思います   9/2 iOS マイクロインタラクション入門  スピーカー: kiwi さん @koga_wiwi 「マイクロインタラクション = ちょっとした相互作用」を活用することで、操作の心地良さにつながるという話でした いくつか、具体的な実装方法も紹介しながらのセッションでした 機能要件的には不要であるものの、特にコンシュマー向けのアプリでは UX が重要ですよね 本のちょっとしたことでも、全く印象は変わるので少しずつ試してみたいです  プロトコルを使って複数サービスを跨いだ music player を実装する  スピーカー: kumabook さん @kumabook 実際に開発した、複数の音楽サービスをサポートするアプリ開発時の知見でした Apple Music の曲の後に Spotify の曲、その後に SoundCloud の…といったような再生が可能となっているそうです それぞれのサービスごとに利用する API の形式は違うので、プロトコルを活用して共通化されていました サービスによってサポートされていない機能などもある中で、できる限り共通化するための試行錯誤があったようです ただ、「再生する」「停止する」などの根幹部分はある程度近いので、その辺りを中心に考えると設計がしやすそうでした  Auto Layout エラー診断所  スピーカー: akatsuki174 さん @akatsuki174 Auto Layout 利用時に発生するエラーや警告を解消するためのデバッグ手法を、具体例とともに紹介するセッションでした また、その際に役立つツールなどの紹介もあり、 Auto Layout を利用している場合はすぐに役立つ構成となっていました Auto Layout については、初学者のみならず苦戦すると思います このセッションの内容はまさに「明日からすぐ使える」ものなので、ぜひ取り入れていきたいです  教育・企業におけるデバイス管理手法について  スピーカー: 大西正恭 さん @kenchan0130 組織内における Apple デバイスの管理について、概要が全体的に整理されていました なぜ必要なのか、何ができるのか、何が必要なのかが整理されたセッションでした 私自身は Apple 認定 iOS Deployment Essentials で教えているので、内容はだいたいわかってました ただ、具体的な MDM 製品を導入して管理している立場の方のご意見を伺いたくて参加しました デベロッパーには意外とデバイス管理は知られていないので、こういう内容のが増えるといいなと思います  iOS でグラフを描くために必要な知識について  スピーカー: 須藤将史 さん @kurotyann9696 数学的な円の基礎知識の復習から、段階を追いながら円グラフを書いていく内容でした 「こんな風になってるといいよね」から「それを実現するためには」を明確に示しながら、理解を深める説明がなされていました 私自身は現状、「なんとなく難しそう」という理由でアプリ内でグラフなどは使っていませんが、このセッションを聞いて気持ちが変わりました 説明が非常に明快で、グラフの書き方以上にワクワク感が伝わってきました やはり情報を伝えるためには文字情報よりも、グラフや図解が圧倒的に有効だというのを再認識しました  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
