<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>スクラムフェス on Yagamo Style</title>
    <link>https://yagamo-style.com/tags/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%A9%E3%83%A0%E3%83%95%E3%82%A7%E3%82%B9/</link>
    <description>Recent content in スクラムフェス on Yagamo Style</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Jul 2025 11:58:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yagamo-style.com/tags/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%A9%E3%83%A0%E3%83%95%E3%82%A7%E3%82%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>スクラムフェス神奈川 2025 -町田へ出陣- 感想</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2025/scrumkanagawa-report/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 11:58:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2025/scrumkanagawa-report/</guid>
      <description>はじめに 自分自身の登壇については スクラムフェス神奈川で “HUB 割引おじさん” として登壇してきました で書きました。
今回は、全体の感想を書き残しておきます。
いろいろあって、だいぶ日数が経ってからの投稿になります。
スポンサー LT、発表 「初心者」というテーマの中で、さまざまな切り口が取り上げられていました。
ただ、共通していたのは「誰でも初心者」「学び、探究し続けるのは変わらない」という点でした。
みなさん、調査したこと・試したことなどを完全ではない状態で発表されていました。 学んでいる途上であれば、心理として「誤りを責められるかも」「できていないことをバカにされるかも」という心理が働きます。
ですが、登壇された方々も参加者も、途上であることを嘲笑せず受け止めてくれていました。
このような「場」を、私も作っていきたいです。
OST 自社の売り上げが生成 AI の影響をダイレクトに受ける領域なので、それに関するテーマとして「アジャイルと AI を仲良くするには」を挙げました。
多くの方々からのご意見をいただき、価値のある時間となりました。懇親会で延長戦できなかったのが残念。
 今までペーパープロトタイプで作っていたものを、動作するプロトタイプにできる  「動くから」という理由で、使い捨てのはずだったプロトタイプが使い続けられてしまいそう   試行回数を増やす方向で使うのが良い  たくさんの中から良いものを選択する、ということができるようになった   スパイクを減らすことができそう。AI が師匠 組織としての指標が「作った機能数」になりそう。スクラムの考え方と異なり、不要なものをたくさん作ってしまいそう  数ヶ月後に「生成 AI でこんなにたくさんの機能を作りました」という記事が出て炎上するのが見える🔥   エンジニア以外に使ってもらって、スクラムチームへの QA 割り込みを防ぐのが大事  After Party 0 次会 懇親会本編まで 1 時間程度あったので「HUB へ行きましょう！」と声をかけていただいて、軽く 0 次会をやってました。
もちろん、7% 引きで。
こうやって声をかけていただけるので、やっぱり登壇して良かったと思いました。
本編 懇親会本編ではあまり席を移動せず、会話できなかった方が多かったです。
また次回、お話しさせていただければと思います。
二次会 HUB も挑戦しましたが、スポーツ放映があったため満席で入れず。
きままクラフト 組へ合流しました。
スタンディングでの飲みはデイリースクラムやレトロと同じく会話が促進されて良いですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スクラムフェス神奈川で “HUB 割引おじさん” として登壇してきました</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2025/scrumkanagawa-hub/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2025 23:21:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2025/scrumkanagawa-hub/</guid>
      <description>はじめに 昨年の秋から参加しているスクラムフェス神奈川で、登壇枠があったので「やってみよう」と思い、申し込んでみました。
申し込んだ際には LT だと思っていて油断していたのですが、実際には 20 分枠いただけたのでいろいろお伝えすることができたと思います。
みなさんの発表やイベント全体についてなど、書きたいことはたくさんありますが、まずは自分自身の登壇についてふりかえってみます。
イベント概要  スクラムフェス神奈川 2025 -町田へ出陣- https://www.scrumfestkanagawa.org/2025summer  なぜ登壇してみようと思ったのか  公募制による審査形式ではなく先着順だった  複数のプロポーザルの中から選んでいただけるタイトルではないと考えた   「初心者」がテーマなので、自分には合っている  スクラムフェス神奈川、RSGT に初めて参加した立場だからこそ、お届けできることがあると考えた    登壇についてのふりかえり 「初参加の RSGT で HUB 割引おじさんとして認識してもらった話」というタイトルで発表しました。
 https://speakerdeck.com/aokiplayer/rsgt2025-hub-discount-guy  想い 「初心者」ということで、アジャイル界隈への参加を最近始めたこと、RSGT（Regional Scrum Gathering Tokyo）への参加も初だったので、その際のエピソードやこれから参加する方々のヒントになるかもしれない話をしてみようと思いました。
他人と会話するのが苦手な自分が RSGT で場に入るために行動したことをお伝えすることで、同じように悩んでいる人に何らかのお役に立てればとの想いで話してみました。
不安 この発表に込めた想いを届けるにはネガティブな経験も話さなければ説得力がないと考え、少し悩みました。その際に、「スクラムフェス神奈川 2025 -春の陣-」における、びばさん（@viva_tweet_x）の基調講演「心に灯を、過去に感謝を、未来に花束を。」のことを思い出し、勇気をいただきました。
会場との一体感 他の方々の発表は豊富な経験、分析や深い洞察に基づいた素晴らしい内容でした。一方で、私の発表は毛色が違うので受け入れていただけるかは正直不安でした。
ただ、発表が始まると会場からの大きなリアクションがあり、楽しめていただけているのがわかり、緊張も和らぎました。
会場がライブハウスなこと、運営のみなさんやスポンサー LT の方々、先に発表された方々が場を温めてくださっていたことにより、発表中にも合いの手やツッコミが自然に入る状態になっていました。
この「受け入れてくれる場」自体が私の伝えたいことでもあったので、参加者の皆さんと一緒に作った発表になったと実感しました。
反響 会場が地下だったので私は電波が繋がらず後から見たのですが、登壇中には Discord にたくさんの反応をいただいていました（これは内緒ですが、メッセージから伝わる温かい想いにちょっとウルッときました）。
また、After Party でもみなさんからお声がけいただけました。トークの中でお伝えした「話すのが苦手な人が会話するためのきっかけ」のひとつが、この「登壇する」こと自体にもあったんだ、という気持ちです。
最後に 私にとって「スクラムフェス神奈川」は、アジャイル界隈に戻ってくるきっかけをくれた思い入れのある場です。神奈川なら自宅から近いからという理由でたまたま参加してみたのが最初ではありますが、そこから多くの方々との繋がりをいただけました。
このスクラムフェス神奈川で登壇できたことが、本当にうれしいです。
運営の皆様、スポンサー、参加者の皆さんに、心から感謝します。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
