<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>RSGT on Yagamo Style</title>
    <link>https://yagamo-style.com/tags/rsgt/</link>
    <description>Recent content in RSGT on Yagamo Style</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Mar 2025 23:58:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yagamo-style.com/tags/rsgt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>RSGT 2025 に初参加、そして小田原へ</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2025/rsgt2025/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2025 23:58:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2025/rsgt2025/</guid>
      <description>はじめに 時間が経ってしまった 1 月に開催された、RSGT 2025 に初参加してきました。
今は 3 月です。 2 ヶ月経ってますね。
もともと行動が遅いのと、業務の多忙により書くモチベーションが出ませんでした。
ではなぜ今書いているのか これから、小田原で開催される「スクラムフェス神奈川2025 -春の陣-」に向かうにあたり、自分の気持ちを切り替えるためです。 楽しんで来よう！
RSGT に参加してみた感想 参加する前 事前に「スクラムカンファレンスの歩き方」に参加して、kawaguti さんの話を伺っていました。 あまり人と話すのが得意ではない自分としては、とても不安でした。
参加してみて とにかく、誰かに話しかけてみないと進まないと思い、多くの人に話しかけてみました。 とはいえ、なんの脈絡もない状況で会話は難しいので
 CSM トレーニングで講師をしてくださっていた haradakiro さん 昔、勉強会で仲良くしていただいていた kyon_mm さん 廊下で掲示物を横で眺めていた方々 スポンサーブースの方々 etc.  などに話しかけてみました。 特に、初めてで声をかけにくい人にはスポンサーブースがおすすめです。 私自身がカンファレンスでスポンサーブースを出した経験があり、その立場からすると「スポンサー側から強引に声をかけるよりも、参加者に立ち寄っていただきたい」気持ちが強いので、ぜひ立ち寄ってみてください。
毎日が懇親会 懇親会は、初日はスクラムフェス神奈川を運営されている MYoshino1125 のところに参加しました。 一度お話ししたことがあると、少し参加のハードルが下がりますね。
2 日目はオンラインの懇親会に参加しました。 現地にも後ろ髪をひかれましたが、別の形式も気になったので。 基本、顔馴染みの方々で会話をしてる感じでしたが、こちらも時々話したり、チャットで意見を送ったりしました。 が、オンラインで顔が見えてない状況だと、話すタイミングを逸してしまうのは悩みどころでした（これは普段の業務でも言える）。
最終日は、ワークで一緒だった方に声をかけていただき、秋葉原の HUB 組に混ざりました。 席も広いので、多くの方々が合流してたくさんお話ができました。 「通常のメンバーよりもさらに割引できる人」として、重宝してもらえました。 ちょっとはみなさんに貢献できたかも？
そしてスクラムフェス神奈川へ この界隈に参加し始めて、最初に参加したのが「スクラムフェス神奈川2024 -秋の陣-」でした。 その場で、新卒の頃の同期（なので数十年ぶり！）の sasatoshin3104 さんと嬉しい再会があり、またこれをきっかけで社内読書会を開始したこともあり、ご縁を感じているイベントです。
最近は仕事でもプライベートでも気分が落ち込んでいることが多く、行動できていなかった部分が多いので、楽しんできます！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
