<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>macOS on Yagamo Style</title>
    <link>https://yagamo-style.com/tags/macos/</link>
    <description>Recent content in macOS on Yagamo Style</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2019 13:22:13 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://yagamo-style.com/tags/macos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>asr restore による Mac の起動ボリュームのリストア</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2019/10/15/asr-restore-basic/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2019 13:22:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2019/10/15/asr-restore-basic/</guid>
      <description>はじめに  Apple 標準の asr コマンドを利用して、 Mac の起動ボリューム（デフォルトでは Macintosh HD）をリストアする方法です とはいえ、起動ボリュームか否かは関係なく、どのボリュームでも扱い方は同じです  むしろ、起動可能なボリュームのイメージ作成の方にコツがある 今回は、イメージ作成についての詳細には触れません    検証環境  MacBook Pro without T2 Security Chip (-2017) MacBook Pro with T2 Security Chip (2018-) macOS Mojave 10.14.6  asr コマンド  asr は、 Apple Software Restore の略であり、その名の通りリストアを目的としたコマンドです Apple がどこまで公式にサポートしているのかはわかりませんが、起動ボリューム自体もリストア可能です  ソースとなるディスクイメージの作成方法にコツがあったり、いろいろ苦労はありますが…   主に利用するのは、 asr restore の形式です  asr restore  asr restore は、以下のような形式で記述します  asr restore --source リカバリ元のディスクイメージやボリューム --target リカバリ先のディスクやボリューム --erase オプションの説明  --source or -s  リカバリ元のソースを指定 ディスクイメージ でもいいし、それをマウントしたボリュームでも OK  DMG 形式はそのまま指定できるが、 Sparse Bundle などではマウントしなければ指定不可能     --target or -t  リカバリ先のターゲットを指定 /Volume/.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iOSDC 2019 に参加してきました</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2019/09/08/iosdc2019day2/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2019 19:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2019/09/08/iosdc2019day2/</guid>
      <description>2.5 日間にわたって開催されていた iOSDC 2019 が終了しました。正確には、今はまだこのブログを書いている途中なので終了ではないですが（&amp;ldquo;ブログを書くまでが iOSDC&amp;rdquo;）。
私自身の登壇に関しては、前回のエントリ iOSDC 2019 に Mac の環境構築に関する内容で登壇してきました をぜひご覧ください。
ここでは、それ以外について振り返りたいと思います。
公式サイト、ハッシュタグなど  https://iosdc.jp/2019/ @iosdcjp #iosdc  イベント全体について もちろん、最高のスタッフで全体的に素晴らしかったです！ が、いくつかピックアップします。
良かったこと 公式アプリ  アプリ自体も良かったですし、フィードバックを素早く反映されていてすごいなと思いました 具体的には、練習会のときに「スピーカーだけじゃなくて、スタッフの方の Twitter リンクはないのですか？」とお伝えしたら直後のリリースで対応されていました！  ネットワーク  毎年改善が目覚ましいです ごく短時間、繋がりにくいのと WiFi の先でインターネットに接続できないこともありましたが、ほぼ問題なく接続できていました  1,000 人越えのしかもコミュニティベースのイベントで、これは本当にすごいなと思います   Aruba の最新の機器をこのカンファレンスで（たぶん）国内初の利用とか、気合入ってますね！  映像技術  登壇者のスライドとそこから切り替えてデモ実施時の映像、登壇者の映像をセッションタイトル付きの枠にその場で合成して配信してました また、スライドの縦横比によって即座に切り替えたりも ボーッとしてると当たり前のように思えますが、冷静に考えてとてもすごい！  スピーカーディナーでの 1min ピッチ  文章からだけじゃなくて、動画でトークの内容を事前に宣伝する試みは面白いなと思いました スピーカーの立場としても、これを行うことで話す練習にもなるし、考えをまとめるいい機会になりました  ルーキーズ LT 練習会  Twitter や別のエントリで何度も書いてますが、これは練習という意味だけでなく最高でした！ 練習会の参加者（スピーカーだけじゃなくてスタッフの皆さん）は、顔を合わせるたびに話が盛り上がる感じになってました どなたかがツイートしていましたが、この &amp;ldquo;文化祭&amp;rdquo; みたいな感じがすごくいいなーと思いました この練習会は、次に採択されてももう二度と参加できないのが寂しいです😢  座席予約  個人サポーターおよびジョーカーチケットを持ってる人が、あらかじめ聞きたいセッションの席を予約できるシステムです 人気のセッションは前のセッションを諦めて並ぶ必要があったりしたけど、それを（ある程度）解消できます 私は並ぶのが苦手なタイプなので、これはありがたかったです！  オープニングパーティ、茶会、懇親会  交流を測る場としては同じだけど、それぞれコンセプトが違っていて楽しかったです  オープニングパーティは話す、というよりもみんなで踊って楽しむ（音量大きめ） 茶会は &amp;ldquo;ノンアルコールがマジョリティ&amp;rdquo;。着席でカテゴリ別のテーブルや、ボードゲームなどもあり 懇親会は立食で、いわゆる普通の懇親会   多くのカンファレンスは最終日の懇親会のみだけなので都合がつかないこともあるけど、複数あると参加できる可能性が増えていいですね  もっと良くできるかも iOSDC チャレンジ  これ自体は、ゲーム性があってとても楽しいものでした トークンを探すために、多くのスポンサーブースにも自然と足が向くという、よく考えられた仕組みです  2017 年の、スポンサーロゴ缶バッジと近いですね   が、例年の自分の行動と照らし合わせてみると、いつもであれば聞いたセッションのフィードバックをしていた時間を、トークン探しに費やしていました そのため、聞いてすぐにフィードバックが送れず、ほとんどは全日程が終わった後に書くことになりました そこは、どちらを優先するかの参加者の問題なので、私の考え方次第ですね  セッションのバランス  これも感じ方次第なのですが、 iOS やその周辺技術以外のトークが比較的固まっている時間帯がありました  最終日 LT の後半   全体からすると割合はそこまで多くなかったと思うのですが、印象的にそう見えてしまった感じがします でも、トークの題材を限定しすぎるよりも自分の知らなかったいろんな内容を知るのは楽しいです！  茶会の流動性  茶会は基本、着席でテーブルを囲んで話すスタイルでした そのため、人の流動性は少なく、多くの人との交流という点ではちょっともったいなかったです  意図して動かないというわけではなくて、座ってるとじっくり話し込んじゃって気付いたら時間が経過している   どなたか言ってましたが、スタッフが途中でアナウンスをしてみてもいいのかなと思いました  名札のプロフィール QR  参加者同士のアカウント交換しやすいように、名札に fortee のアカウント情報へアクセスする QR コードが付いていました これはすごく便利！だったのですが、私は活用できていませんでした（活用したつもりになっていました） スピーカー情報を登録していたので、それが表示されるものと思っていたのですが、それとは別に入力が必要でした それに気付いたのが終盤だったので、私の QR コードを読み込んでくださっていた方々は無を見ていたことになります… スピーカーに対して、「スピーカー情報だけ入力してもダメだよ」とのアナウンスが事前にあると良かったかも知れません  次回への抱負  今回の私のトークは「試行錯誤してる」状態で終わってしまいました 引き続き試すので、そこで得られた知見などをまたお話ししたいなと思ってます 今回は参加できなかった、企業スポンサーとしてもまた帰って来るために組織もなんとかしたい…  参加したセッションについての一言感想 たくさん感想はあるのですが、ものすごい量になりそうなのでそれぞれ一言だけ感想を書きます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iOSDC 2019 に Mac の環境構築に関する内容で登壇してきました</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2019/09/07/iosdc2019day1/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2019 07:33:45 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2019/09/07/iosdc2019day1/</guid>
      <description>iOSDC 2019 に Mac の環境構築の内容で LT 登壇します で書いていましたが、ルーキーズ LT に登壇してきました。 普段からトレーニングで話してはいますが、全くの別物なのでずっと緊張してました。
若干のミス（残り時間を間違えて、 15 秒余らせたまま最後の部分を省略してしまった）はあったものの、お伝えできたかなと思います。
公式サイト、ハッシュタグなど  https://iosdc.jp/2019/ @iosdcjp #iosdc  発表スライド Speaker Deck に上げたので、ぜひご覧ください。
 完全に同じ開発環境を素早く用意できる（もしくはできない）技術  モチベーション トレーニングの環境作成って、とても気をつかいます。特に、 Mac を使うトレーニングの場合、多くの受講者が Windows しか触ったことがないです。 そのため、トレーナーがデモしている環境と、受講者の環境にちょっとでも差があると、受講者はとても戸惑います。 なので、環境は少しの違いもなく揃えておく必要があります。
ただし、全部手作業で行うのは効率的ではなく、ミスも発生します。それに、セットアップ自体は技術に長けた我々トレーナーではなく、別の部隊です。なので、技術的に難しい手順は踏ませられません。
話したこと いかにミスを防ぎ、大量の Mac を素早く正確にセットアップするかという点について、これまで取ってきた様々な手法についてお話ししました。 現在、残念ながら以前と比較して手間のかかる方式で行わざるを得ず、まだ模索している状況です。 それも含め、現状をお伝えしました。
紹介した技術 Apple の提供する機能 NetRestore  macOS Server の 1 機能として提供されていました  Apple の「モノリシックイメージからのリストアは推奨しない」方針により、現在は利用できません macOS Server にはまだ機能が残っていますが、 GUI の画面は削除されました 2018 年以降（T2 Security Chip搭載）の Mac ではネットワークブート機能が削除されたため、 NetRestore が機能したとしても、各 Mac からは NetRestore イメージにはアクセスできません   事前に作成しておいたシステムイメージと完全に同じ環境がリストアできます とても素早い（リストア開始から完了まで 5,6 分）  Time Machine  履歴を持ったバックアップを取れる機能です 基本的に、同じバックアップから複数の Mac をリストアすることは前提にしていません  そのためか、複数の Mac から同時にリストアできません   Time Machine からのリストアは、 NetRestore のようなブロックコピーではないので時間がかかります  MDM(Mobile Device Management)  社内で iOS を集中管理する際などに利用しますが、 macOS にも対応しています Configuration Profile に設定を記述し、それをサーバからプッシュすることで設定を強制します Apple Business Manager(ABM) と連携することで、 VPP(Volume Purchase Program) で購入した App Store のアプリのインストールを各クライアントに強制できます  ただし、 App Store にある最新のアプリがインストールされるため、「チームで Xcode のバージョンを固定している」場合などには別の策を取る必要があります   ABM は、 VPP と DEP を統合したものです  VPP(Volume Purchase Program) DEP(Device Enrollment Program)    ASR(Apple Software Restore)  今回紹介した技術の中では NetRestore 以外唯一、インストールではなくイメージのコピーを行う技術  なので、リストアは速いです（数分） ただし、イメージは各 Mac に個別にコピーしておく必要があります   Disk Utility を利用してシステムのイメージを DMG ファイルとして作成し、それをもとに macOS Recovery 上でコマンドラインからリストアします macOS 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iOSDC 2019 に Mac の環境構築の内容で LT 登壇します</title>
      <link>https://yagamo-style.com/2019/09/03/iosdc2019pre/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2019 13:14:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://yagamo-style.com/2019/09/03/iosdc2019pre/</guid>
      <description>2016 年の初回開催から参加している、 iOSDC に今年も参加します（9/5-7 開催）。 昨年までは個人サポーター（およびスポンサー企業の社員）として参加していましたが、今年は LT に登壇します！ なので、スピーカー兼個人サポーターとしての参加です（今期から、弊社は技術系のカンファレンスにスポンサーを出さない方針になってしまいました…）。
公式サイト、ハッシュタグなど  https://iosdc.jp/2019/ @iosdcjp #iosdc  私（Hiroyuki Aoki）について  株式会社カサレアルで、研修のトレーナーをしています iOS や Android アプリ開発コースも担当していますが、国内唯一の Apple 認定トレーナーとして macOS のシステム管理コースなども担当しています  ちなみに、カサレアルは国内唯一の Apple 認定トレーニングプロバイダーです Apple の macOS 認定資格（Apple Certified Support Professional）の試験も、弊社で受験可能です   業務を行う中で得た知見から、今回の LT では Mac の環境構築に関する内容を話します  こんなことを話します 完全に同じ開発環境を素早く用意できる（もしくはできない）技術  弊社では、トレーニングで利用するために、たくさんの Mac を全部同じ状態にセットアップしています 手作業で設定すると、ちょっとずつ設定がズレてしまい、受講者に同じ体験をして頂くことができません そのため、素早く・簡単に・完全に同じ状態の Mac をセットアップする必要性があります 以前は利用できた方法が使えなくなったりと一筋縄では行かないのですが、これまでどうやってきて今後どうして行くのか、お話しします  私の登壇は 9 月 6 日の 16:35 、 Track Aの LT 前半の最後です。 アプリの開発技術ではないですが、 Mac の設定も奥が深くて楽しいですよ！ それに、みなさんの普段の Mac 環境準備にも、もしかしたら役に立つ情報があるかも知れません。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
